<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://clair-berlin.de/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://clair-berlin.de/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-01-31T09:34:59+01:00</updated><id>https://clair-berlin.de/feed.xml</id><title type="html">Clair Berlin</title><subtitle>Clair Berlin - nichtkommerzielle Initiative zur Messung der Luftqualität in öffentlich zugänglichen Räumen</subtitle><entry><title type="html">Pressemitteilung: Mit Luftmonitoring gegen Corona</title><link href="https://clair-berlin.de/presse/2021/12/08/como.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pressemitteilung: Mit Luftmonitoring gegen Corona" /><published>2021-12-08T12:00:00+01:00</published><updated>2021-12-08T12:00:00+01:00</updated><id>https://clair-berlin.de/presse/2021/12/08/como</id><content type="html" xml:base="https://clair-berlin.de/presse/2021/12/08/como.html"><![CDATA[<h2 id="mit-luftmonitoring-gegen-corona">Mit Luftmonitoring gegen Corona</h2>

<p>Die <a href="https://www.technologiestiftung-berlin.de/">Technologiestiftung</a> startet gemeinsam mit der <a href="https://www.htw-berlin.de/">Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin (HTW Berlin)</a> das Projekt COMo, zum CO2-Monitoring in öffentlich zugänglichen Räumen. Da die CO2-Luftwerte in geschlossenen Räumen auch Rückschlüsse auf die Belastung mit Corona-Viren erlauben, können mit dem Monitoring Risikosituationen frühzeitig erkannt und durch Lüften gebannt werden. Die Idee für das Projekt hatte die Initiative <a href="https://clair-berlin.de">Clair Berlin</a>, die von den IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil im Zuge der Corona-Pandemie gegründet wurde. Das Projekt COMo wird von der Berliner Senatskanzlei gefördert.</p>

<p>Dr. Frank Nägele, Staatssekretär für Verwaltungs- und Infrastrukturmodernisierung:</p>

<blockquote>
  <p>„Das digitale Monitoring von Luftwerten kann helfen, das Infektionsrisiko zu senken, weil zeitnah angezeigt wird, wann gelüftet werden muss. Damit wird ein zusätzlicher Baustein zur Pandemiebekämpfung erprobt. Mit Digitalisierungsprojekten wie COMo entwickeln wir die digitale Infrastruktur, die wir für Berlin wollen: transparent und resilient. Eine niedrigschwellige Technologie wie LoRaWAN kann hierbei eine wichtige Unterstützung sein.“</p>
</blockquote>

<p>Nicolas Zimmer, Vorstandsvorsitzender der Technologiestiftung Berlin:</p>

<blockquote>
  <p>„Mit Open Source und offenen Daten das Infektionsrisiko zu senken: Das Projekt COMo bietet eine wichtige Grundlage, auf deren Basis auch Entwickler:innen mit eigenen Entwicklungen einen zusätzlichen Beitrag leisten können.“</p>
</blockquote>

<p>Die Technologiestiftung plant, gemeinsam mit den Projektpartnern zunächst bis zu 50 öffentlich zugängliche Räume mit CE-konformen NDIR-CO2-Sensoren auszurüsten. Sie messen die Luftwerte und leiten sie an die von der <a href="https://clair-berlin.de">Clair-Initiative</a> errichtete offene Datenplattform weiter. Für die Übertragung wird das LoRaWAN-Netzwerk <a href="https://www.thethingsnetwork.org/">„The Things Network“</a> genutzt. Auf der Plattform werden dann in Echtzeit die Luftwerte veröffentlicht. Bereits jetzt kann man erste Messwerte aus dem Testbetrieb einsehen. Die Betreiber:innen der jeweils erfassten Orte können die Daten von der Plattform in ihren jeweiligen Räumen, beispielsweise auf einem Monitor, zeigen und so für die Besucher:innen Transparenz über die CO2-Konzentration herstellen.</p>

<p>Im nun beginnenden Pilotbetrieb fokussiert sich das Projekt auf den öffentlichen Betrieb und die horizontale Skalierung, also auf eine möglichst repräsentative Verteilung der Sensorik. Die Initiative wendet sich insbesondere an Betreiber:innen von Restaurants, Theatern, Ausstellungsräumen, Bibliotheken oder Schulungsräumen, um vor allem während der Pandemie eine weitere Hilfestellung bei der Einhaltung der Hygieneregeln zu leisten.</p>

<p>Interessierte Betreiber:innen von öffentlichen Räumen können sich demnächst unter <a href="https://clair-berlin.de/mitmachen.html">https://clair-berlin.de/mitmachen.html</a> über eine Teilnahme am Projekt und die Zusendung eines CO2-Sensors informieren.</p>

<p>Mehr Informationen zum Projekt finden sich unter: <a href="https://www.technologiestiftung-berlin.de/projekte/como-berlin">https://www.technologiestiftung-berlin.de/projekte/como-berlin</a>.</p>

<p>Der Quellcode von Clair liegt offen unter: <a href="https://github.com/ClairBerlin">https://github.com/ClairBerlin</a>.</p>

<p>COMo ist ein Projekt der Technologiestiftung Berlin und wird von der Senatskanzlei Berlin gefördert.</p>

<p>Kontakt: Frauke Nippel, Technologiestiftung Berlin, Pressesprecherin, E-Mail: <a href="mailto:nippel@technologiestiftung-berlin.de">nippel@technologiestiftung-berlin.de</a>, Tel. 0175/72 36 451</p>

<p>Diese Pressemitteilung als PDF:</p>

<p><a href="/downloads/211208_PE_COMo_Mit_Luftmonitoring_gegen_Corona.pdf"><img src="/img/20211209_PM_COMo_th.png" alt="Abbild der PDF-Datei" class="mx-0" /></a></p>]]></content><author><name>Jan Weil</name></author><category term="Presse" /><summary type="html"><![CDATA[Die Technologiestiftungs startet gemeinsam mit der Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin (HTW Berlin) das Projekt COMo, zum CO2-Monitoring in öffentlich zugänglichen Räumen. Da die CO2-Luftwerte in geschlossenen Räumen auch Rückschlüsse auf die Belastung mit Corona-Viren erlauben, können mit dem Monitoring Risikosituationen frühzeitig erkannt und durch Lüften gebannt werden. Die Idee für das Projekt hatte die Initiative Clair Berlin, die von den IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil im Zuge der Corona-Pandemie gegründet wurde. Das Projekt COMo wird von der Berliner Senatskanzlei gefördert.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://clair-berlin.de/img/2021-12-09-como.png" /><media:content medium="image" url="https://clair-berlin.de/img/2021-12-09-como.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Übertragung von SARS-CoV-2 durch Aerosole</title><link href="https://clair-berlin.de/wissenschaft/2020/12/13/aerosol-update.html" rel="alternate" type="text/html" title="Übertragung von SARS-CoV-2 durch Aerosole" /><published>2020-12-13T14:00:00+01:00</published><updated>2020-12-13T14:00:00+01:00</updated><id>https://clair-berlin.de/wissenschaft/2020/12/13/aerosol-update</id><content type="html" xml:base="https://clair-berlin.de/wissenschaft/2020/12/13/aerosol-update.html"><![CDATA[<p>In einem <a href="https://www.youtube.com/watch?v=BdVwvMDVvE0">kompakten Video</a> erklärt Urs Baltensperger vom <a href="https://www.psi.ch/de">Paul-Scherer-Institut</a> in der Schweiz den aktuellen Stand der Forschung zur Übertragung des SARS-CoV-2 Virus durch Aerosole.</p>

<div class="embed-responsive embed-responsive-16by9">
<iframe class="embed-responsive-item" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/BdVwvMDVvE0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe>
</div>

<h2 id="aerosole-und-sars-cov-2">Aerosole und SARS-CoV-2</h2>

<p>Ein Aerosol ist eine Ansammlung von Partikeln mit einem Durchmesser von weniger als 10μm - auch “Particulate Matter” (PM) oder “Feinstaub” genannt. Zum Vergleich: Ein menschliches Haar ist etwa 5 bis 8 Mal so dick. Weil diese Partikel so klein sind, können sie für mehrere Stunden in der Luft stehen und sich verteilen - sie bilden ein Aerosol. Größere Partikel fallen hingegen schnell zu Boden.</p>

<p>Ein SARS-CoV-2 Virus ist 0,06μm - 0,15μm groß, also 50 bis 100 Mal kleiner als ein Aerosol-Partikel. Auf 100 Aerosol-Partikel von 10μm Größe kommen zwischen 10 und 100 Viruskopien.</p>

<p>In einem Aerosol sterben 50% der Viren typischerweise innerhalb einer Stunde - dies wird auch als <em>Halbwertszeit</em> bezeichnet. Aber die Variation ist sehr groß und abhängig von der Umgebung: Trockene Luft begünstigt das Virus, wie in beheizten Räumen jetzt im Winter. Die Halbwertszeit ist am kürzesten bei ca. 50% relativer Luftfeuchtigkeit; aber auch starkes UV-Licht tötet das Virus schneller ab, also z.B. bei direkter Sonneneinstrahlung im Freien.</p>

<h2 id="ausscheidung-von-aerosol-und-virus">Ausscheidung von Aerosol und Virus</h2>

<p>Beim Atmen und Sprechen emittieren wir sowohl Aerosole als auch größere Partikel, während beim Husten und Niesen die ausgestoßenen Tröpfchen im Schnitt wesentlich größer sind. Diese großen Partikel fallen in einem Radius von 1-2m zu Boden (daher die Empfehlung, Abstand zu halten).</p>

<p>Wir emittieren je mehr Aerosole, je aktiver wir unseren Rachenraum benutzen: Beim Sprechen mehr als beim Atmen, und nochmals mehr beim Singen. Beim Sprechen scheiden wir zwischen 100 und 1000 Aerosole pro Liter Atemluft aus, was ein bis zwei Atemzügen entspricht. Beim Singen emittieren wir ca. 100 Mal mehr Aerosol als beim Atmen. Daher verwundern Berichte über Infektionen in Chorproben und Gottesdiensten nicht. Zwischen einzelnen Personen sind die Unterschiede ebenfalls groß: “Super-Emitter” produzieren bis zu 10 Mal mehr Aerosol als eine durchschnittliche Person. Leider scheint es keine Anhaltspunkte zu geben, was genau einen Super-Emitter ausmacht.</p>

<h2 id="infektionsrisiko-durch-aerosolübertragung">Infektionsrisiko durch Aerosolübertragung</h2>

<p>Um sich mit SARS-CoV-2 zu infizieren, reichen 100 bis 1000 eingeatmete Viruskopien aus. Eine “worst-case” Abschätzung sieht somit folgendermaßen aus: Wenn ein Liter ausgeatmete Luft (ein bis zwei Atemzüge) bis zu 1000 Aerosolpartikel enthält, und ein Aerosolpartikel eine Viruskopie tragen kann, so reichen ein bis zwei Atemzüge, um sich mit 50-prozentiger Wahrscheinlichkeit zu infizieren - allerdings unter der unrealistischen Annahme, dass eine andere Person die ausgeatmete, infektiöse Luftmenge sofort wieder einatmet. Allerdings reichert sich sie ausgeatmete Luft in einem Innenraum schnell an, wenn keine Maßnahmen ergriffen werden. Über die Zeit steigt somit das Infektionsrisiko an.</p>

<p>Die Gegenmaßnahmen sind hinlänglich bekannt:</p>

<ul>
  <li>Die Menge der emittierten Aerosole senken durch das Tragen von Masken.</li>
  <li>Die ausgeatmete Luft mit Frischluft verdünnen - die CO<sub>2</sub>-Konzentration zeigt, wie wenig “frisch” die Luft in einem Raum ist.</li>
  <li>Die Aerosole aus der Raumluft filtern durch HEPA-Filter hoher Güteklasse und mit hohem Durchsatz.</li>
</ul>

<p>Wissenschaftler:innen am Max-Planck-Institut für Chemie und am zypriotischen Institut für Klima- und Atmosphärenforschung haben daraus ein <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.09.22.20199489v3.full.pdf">Modell für die Infektionswahrscheinlichkeit in Innenräumen</a> entwickelt und die Wirksamkeit von Masken, Lüften und Luftfiltern in verschiedenen Szenarien bestätigt. Das Modell ist in Excel implementiert und <a href="https://www.mdpi.com/1660-4601/17/21/8114/s1">frei verfügbar</a>. Ihr könnt darin die Parameter anpassen um verschiedene Szenarien durchzuspielen.</p>

<h2 id="links">Links</h2>

<ul>
  <li>Das Video des <a href="https://www.psi.ch/de">Paul-Scherer-Instituts</a> auf YouTube: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=BdVwvMDVvE0">https://www.youtube.com/watch?v=BdVwvMDVvE0</a></li>
  <li>Das Paper über das Risikomodell der Arbeitsgruppen aus Deutschland und Zypern: “Model Calculations of Aerosol Transmission and Infection Risk of COVID-19 in Indoor Environments”, <em>J. Lelieveld, F. Helleis, S. Borrmann, Y. Cheng, F. Drewnick, G. Haug, T. Klimach, J. Sciare, H. Su, U. Pöschl</em>, Int. Journal of Environmental Research and Public Health: <a href="https://www.mdpi.com/1660-4601/17/21/8114">https://www.mdpi.com/1660-4601/17/21/8114</a></li>
</ul>]]></content><author><name>Ulrich Schuster</name></author><category term="Wissenschaft" /><summary type="html"><![CDATA[Wie viele Viruskopien atmet eine infizierte Person aus? Wie verteilen sich diese in einem Raum, wie hoch ist das Infektionsrisiko, wenn ich mich in einem Raum aufhalte, und wie viel hilfen Masken, Lüften und Filter? Den Stand der Forschung fassen wir hier zusammen, auf der Grundlage einer Präsentation vom Paul-Scherer-Institut und einer Arbeit des Max-Planck-Instituts für Chemie.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://clair-berlin.de/img/2020-12-14-PSI.png" /><media:content medium="image" url="https://clair-berlin.de/img/2020-12-14-PSI.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Treten Sie gerne ein, die Luft ist rein!</title><link href="https://clair-berlin.de/presse/2020/11/27/treten-sie-gerne-ein.html" rel="alternate" type="text/html" title="Treten Sie gerne ein, die Luft ist rein!" /><published>2020-11-27T12:00:00+01:00</published><updated>2020-11-27T12:00:00+01:00</updated><id>https://clair-berlin.de/presse/2020/11/27/treten-sie-gerne-ein</id><content type="html" xml:base="https://clair-berlin.de/presse/2020/11/27/treten-sie-gerne-ein.html"><![CDATA[<p><img src="/img/Prof._Dr.-Ing._Birgit_Mueller_MG_41308__c__HTW_Berlin-Alexander_Rentsch.jpg" alt="Prof. Dr.-Ing. Birgit Müller" /></p>

<p>Luftqualität ist nicht nur ihr fachliches Spezialgebiet, sondern auch ihre Leidenschaft. Deshalb zögerte Prof. Dr.-Ing. Birgit Müller nicht lange, als sie gefragt wurde, ob sie die <a href="https://clair-berlin.de/">Non-Profit-Initiative „Clair Berlin“</a> wissenschaftlich begleiten möchte. Die Idee überzeugte und ihr imponierte, was die beiden IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil seit September 2020 ohne irgendein kommerzielles Interesse auf die Beine gestellt haben.</p>

<p>Mehr unter <a href="https://www.htw-berlin.de/hochschule/aktuelles/news/news/treten-sie-ein-die-luft-ist-rein/">https://www.htw-berlin.de/hochschule/aktuelles/news/news/treten-sie-ein-die-luft-ist-rein/</a></p>]]></content><author><name>Jan Weil</name></author><category term="Presse" /><summary type="html"><![CDATA[Luftqualität ist nicht nur ihr fachliches Spezialgebiet, sondern auch ihre Leidenschaft. Deshalb zögerte Prof. Dr.-Ing. Birgit Müller nicht lange, als sie gefragt wurde, ob sie die Non-Profit-Initiative „Clair Berlin“ wissenschaftlich begleiten möchte. Die Idee überzeugte und ihr imponierte, was die beiden IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil seit September 2020 ohne irgendein kommerzielles Interesse auf die Beine gestellt haben.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://clair-berlin.de/img/Prof._Dr.-Ing._Birgit_Mueller_MG_41308__c__HTW_Berlin-Alexander_Rentsch.jpg" /><media:content medium="image" url="https://clair-berlin.de/img/Prof._Dr.-Ing._Birgit_Mueller_MG_41308__c__HTW_Berlin-Alexander_Rentsch.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pressemitteilung: Ist die Luft rein?</title><link href="https://clair-berlin.de/presse/2020/11/24/pm-ist-die-luft-rein.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pressemitteilung: Ist die Luft rein?" /><published>2020-11-24T12:00:00+01:00</published><updated>2020-11-24T12:00:00+01:00</updated><id>https://clair-berlin.de/presse/2020/11/24/pm-ist-die-luft-rein</id><content type="html" xml:base="https://clair-berlin.de/presse/2020/11/24/pm-ist-die-luft-rein.html"><![CDATA[<h2 id="ist-die-luft-rein">Ist die Luft rein?</h2>

<p>Unter dem Dach des CityLAB Berlin errichtet die Non-Profit-Initiative Clair eine digitale Plattform, auf der Luftmessungen aus öffentlichen Räumen in ganz Berlin öffentlich einsehbar sein werden. Die Initiatoren wollen mit ihrer Initiative in Corona-Zeiten die Sicherheit für Menschen erhöhen, die sich in diesen geschlossenen Räumen aufhalten. Jetzt startet die Testphase, die von der Hochschule für Technik und Wirtschaft wissenschaftlich begleitet wird.</p>

<p>Die Initiative, die von den IT-Experten Ulrich Schuster und Jan Weil im Zuge der Corona- Pandemie gegründet wurde, wird zunächst 20 CE-konforme NDIR-CO2-Sensoren berlinweit aufstellen und an eine offene Datenplattform anschließen. Dabei wird die Initiative vom CityLAB unterstützt werden.</p>

<p>Die Open Source-Plattform der Initiative verfügt über eine MQTT-Schnittstelle und über eine RESTful API, um die Messwerte in Echtzeit vom analogen in den digitalen Raum zu übertragen. Der Code von Clair liegt offen unter <a href="https://github.com/ClairBerlin">https://github.com/ClairBerlin</a>. Für die Anbindung der Sensoren ans digitale Netzwerk wird das LoRaWAN-Netzwerk „The Things Network“ genutzt. Unter <a href="https://clair-berlin.de/">https://clair-berlin.de/</a> kann man mehr über das Projekt erfahren und erste Messwerte aus dem Testbetrieb einsehen.</p>

<p>Im zweiten Schritt fokussiert sich die Unternehmung auf den öffentlichen Betrieb und die horizontale Skalierung, respektive auf eine möglichst flächendeckende Verteilung der Sensorik. Interessierte Betreiber:innen von öffentlichen Räumen können sich unter https://clair-berlin.de/mitmachen.html über eine Teilnahme an der Initiative und die Zusendung eines CO2-Sensors informieren.</p>

<p>Die Initiative will in der Pandemie eine weitere Hilfestellung bei der Einhaltung der Hygieneregeln zu sein. In Innenräumen ist die Gefahr einer Coronavirus-Infektion über Aerosole wesentlich höher als im Freien. Dabei gilt die CO2-Konzentration als guter Indikator für den Luftwechsel und die Luftqualität und somit im Kontext der SARS-CoV-2-Pandemie auch als Indikator für das Infektionsrisiko. Die Auswertung der CO2-Belastung soll nicht nur den Betreiber:innen, sondern auch den Bürger:innen beim sicheren Umgang mit der dem Ansteckungsrisiko in geschlossenen Räumen helfen.</p>

<p>Das CityLAB Berlin ist ein Projekt der Technologiestiftung Berlin und wird von der Senatskanzlei Berlin gefördert. Mehr Informationen zur Partnerschaft mit dem CityLAB finden sich unter <a href="https://www.citylab-berlin.org/projects/clair">https://www.citylab-berlin.org/projects/clair</a>.</p>

<p>Kontakt: Frauke Nippel, Technologiestiftung, Pressesprecherin, E-Mail: <a href="mailto:nippel@technologiestiftung-berlin.de">nippel@technologiestiftung-berlin.de</a>; Tel. 0175/72 36 451<br />
Kontakt zu den Initiatoren von Clair Berlin: Ulrich Schuster, Initiator, E-Mail: <a href="mailto:kontakt@clair-berlin.de">kontakt@clair-berlin.de</a>; Tel. 0151/1455 1232</p>

<p>Diese Pressemitteilung als PDF:</p>

<p><a href="/downloads/201123_PM_Clair.pdf"><img src="/img/201123_PM_Clair_th.png" alt="Abbild der PDF-Datei" class="mx-0" /></a></p>]]></content><author><name>Jan Weil</name></author><category term="Presse" /><summary type="html"><![CDATA[Unter dem Dach des CityLAB Berlin errichtet die Non-Profit-Initiative Clair eine digitale Plattform, auf der Luftmessungen aus öffentlichen Räumen in ganz Berlin öffentlich einsehbar sein werden. Die Initiatoren wollen mit ihrer Initiative in Corona-Zeiten die Sicherheit für Menschen erhöhen, die sich in diesen geschlossenen Räumen aufhalten. Jetzt startet die Testphase, die von der Hochschule für Technik und Wirtschaft wissenschaftlich begleitet wird.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://clair-berlin.de/img/201123_PM_Clair_th.png" /><media:content medium="image" url="https://clair-berlin.de/img/201123_PM_Clair_th.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Wie alles begann</title><link href="https://clair-berlin.de/technik/2020/11/09/wie-alles-begann.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wie alles begann" /><published>2020-11-09T08:02:29+01:00</published><updated>2020-11-09T08:02:29+01:00</updated><id>https://clair-berlin.de/technik/2020/11/09/wie-alles-begann</id><content type="html" xml:base="https://clair-berlin.de/technik/2020/11/09/wie-alles-begann.html"><![CDATA[<p>Als Uli mich Anfang September überzeugt hatte, das Projekt mit den vernetzten CO<sub>2</sub>-Sensoren anzugehen, war das Berliner <a href="https://thethingsnetwork.org">The Things Network</a> eine naheliegende Lösung zur Anbindung der Sensoren. Ich hatte mich schon länger mal mit <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Long_Range_Wide_Area_Network">LoRaWAN</a> auseinandersetzen wollen, da uns diese Funktechnologie und ähnliche wie z. B.  <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Narrowband_IoT">NB-IoT</a> in früheren Projekten mehrfach vorgeschlagen wurden.</p>

<p>Um alle Eigenarten des Systems zu verstehen, fingen wir ganz unten an und bauten einen eigenen Prototyp auf. Nach etwas Recherche entschieden wir uns für eine Kombination aus dem Radiofrüchtchen <a href="https://www.adafruit.com/product/3178">Feather M0 RFM95 LoRa Radio (900MHz)</a> von <a href="https://www.adafruit.com">Adafruit</a> und dem CO<sub>2</sub>-Sensor <a href="https://www.sensirion.com/scd30/">SCD30</a> von <a href="https://www.sensirion.com">Sensirion</a>.</p>

<h2 id="breadboard-aufbau">Breadboard-Aufbau</h2>

<p>Wir folgten dem <a href="https://learn.adafruit.com/the-things-network-for-feather">Adafruit TTN-Tutorial</a>, legten unsere erste TTN-Applikation an und waren dank des Gateways auf dem Schöneberger EUREF-Campus tatsächlich innerhalb kürzester Zeit online.</p>

<p>Danach schlossen wir auf unserem simplen Breadboard-Layout den SCD30 per <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/I%C2%B2C">I<sup>2</sup>C</a> an. Das Ergebnis sah und sieht bis heute so aus:</p>

<p><img src="/img/clairchen.jpg" alt="Clairchen" /></p>

<p>Zu besseren Übersicht in Draufsicht:</p>

<p><img src="/img/clairchen-draufsicht.jpg" alt="Clairchen Draufsicht" /></p>

<p>Wir nutzten die <a href="https://github.com/sparkfun/SparkFun_SCD30_Arduino_Library">SCD30-Arduino-Library</a> von <a href="https://www.sparkfun.com/">Sparkfun</a>, um den SCD30 anzusprechen und konnten mit Freude nachvollziehen, wie die CO<sub>2</sub>-Messwerte in die Höhe schossen, wenn man den SCD30 anhauchte.</p>

<h2 id="software">Software</h2>

<p>Bis hierher hatten wir im Wesentlichen <a href="https://www.arduino.cc/">Arduino</a>-Beispiel-Sketches der verschiedenen Librarys zusammenkopiert. Nun ging es darum, unserem Aufbau etwas mehr Intelligenz zu gönnen.</p>

<p>Die größte Herausforderung war es dabei, die Anforderungen unserer Anwendung mit der <a href="https://www.thethingsnetwork.org/docs/lorawan/duty-cycle.html">Fair Access Policy</a> des TTN in Einklang zu bringen. Unser Ziel war und ist es, Messdaten (zumindest zu relevanten Tageszeiten) mit ausreichend hoher Auflösung und möglichest geringer Latenz zur Verfügung zu stellen. Um z. B. die Entwicklung der CO<sub>2</sub>-Konzentration in einem Klassenraum während einer Schulstunde nachvollziehen zu können, reicht es nicht, drei Messwerte pro Stunde zu übertragen, und wenn im richtigen Moment darauf aufmerksam gemacht werden soll, dass das Fenster geöffnet werden sollte, sollten die Daten nicht mit einer halben Stunde Verzögerung eintrudeln.</p>

<p>Die Fair Access Policy des TTN schreibt vor, dass jedes Gerät <em>max. 30 s Airtime pro 24 Stunden</em> im Uplink belegen sollte. Die Herausforderung besteht nun darin, dass ein Gerät, das relativ weit von einem Gateway entfernt ist, einen hohen <a href="https://www.thethingsnetwork.org/docs/lorawan/modulation-data-rate.html">Spreading Factor</a> verwenden muss, damit seine Nachrichten vom Gateway empfangen werden.  Solcherart kodierte Nachrichten können aber leider über eine Sekunde lang werden, so dass das tägliche Airtime-Kontingent schnell verbraucht ist.  Deshalb haben wir für unseren Prototyp die Mess- und die Übertragungsfrequenz vom jeweils aktuellen <em>Modulation and Coding Scheme</em> abhängig gemacht. Die Details unseres so entworfenen Übertragungsschemas sind in <a href="https://github.com/ClairBerlin/clair-doc/blob/master/node-protocol/sampling-and-transmission-scheme.pdf">einem Design-Dokument</a> beschrieben.</p>

<p>Leider lassen sich für viele kommerziell verfügbaren Sensoren die Übertragungschemata nicht in ähnlicher Weise anpassen, was sie, sofern nicht ausreichend Gateways zur Verfügung stehen, für das TTN in unseren Augen schnell unattraktiv macht.</p>

<p>Der Quellcode für unseren ersten Prototyp ist <a href="https://github.com/ClairBerlin/clairchen">auf GitHub</a> verfügbar und die Aufbauanleitung für Bastler haben wir <a href="/selbstbau-sensor.html">hier</a> nochmal etwas strukturierter zusammengefasst.</p>]]></content><author><name>Jan Weil</name></author><category term="Technik" /><summary type="html"><![CDATA[Als Uli mich Anfang September überzeugt hatte, das Projekt mit den vernetzten CO2-Sensoren anzugehen, war das Berliner The Things Network eine naheliegende Lösung zur Anbindung der Sensoren. Ich hatte mich schon länger mal mit LoRaWAN auseinandersetzen wollen, da uns diese Funktechnologie und ähnliche wie z. B. NB-IoT in früheren Projekten mehrfach vorgeschlagen wurden.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://clair-berlin.de/img/clairchen.jpg" /><media:content medium="image" url="https://clair-berlin.de/img/clairchen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>